

 Lenže osudová je osudová. Prešlo pár rokov, a máme ju tu znova. Botox, silikón a šikovné PR v podobe „historických očistných kúr" spravili svoje. Jazvy na srdci sa šmahom zahojili. Predseda vlády zašiel dokonca ešte ďalej. Podľa neho je slobodné pestovanie slovanskej vzájomnosti priam právom a povinnosťou tejto vlády. 
 Aby sme sa rozumeli správne. Návšteva najvyššieho predstaviteľa Ruska je z diplomatického hľadiska dobrá vec. Zviditeľňuje to našu krajinu a dáva priestor pre pestovanie obchodných vzťahov, ktoré sú pre expanziu našich firiem potrebné. Kontrakty, ktoré Tatravagonka a I.Tran podpísali nech sú pozitívnym príkladom. Nič proti, naopak. Z hľadiska energetickej diverzifikácie rozpačito pôsobí zmluva o dodávkach jadrového paliva pre Mochovce. Ale prižmúrme oko a povedzme, že ani to nie je až taká tragédia. Sme predsa v NATO a EU, či nie? 
 To, čo tragédiou bezpochyby je, sú znovu tie náznaky servilnosti súčasnej vlády a prezidenta voči veľkému bratovi z východu. Možno to nie je nič nenormálneho, možno tú servilnosť bývali komunisti Fico a Gašparovič jednoducho majú v krvi. Ale bolo by viac než milé, keby si v dôležitých okamihoch uvedomili, že nereprezentujú len seba a svoje stranícke farby ale predovšetkým Slovensko. A Slovensko, cez ktoré nie tak dávno prešli sovietske tanky a pošliapali ideály, nádeje aj ľudské životy si ospravedlnenie z úst ruského predstaviteľa zaslúži. 
 Mnohí iste namietnu, že ospravedlnenie za 68, to je vysoká méta. Kvitujem. Ale v takomto prípade by Gašparovič nemal robiť (ruského) gašparka a osobne ospravedlňovať ruské neospravedlenie sa. Stačilo by nebyť pokrytcom a nepodpisovať deklaráciu podľa ktorej je „objektívny vzťah k histórii jej rešpektovanie je meradlom zodpovedných a civilizovaných medzištátnych vzťahov v rámci celej Europy". Stačilo by povedať, že ruská strana na otázky týkajúce sa úlohy „červenej armády" v československej okupácii v auguste 1968 nie je (ešte) pripravená odpovedať. Stačilo by nechať Rusov, aby si svoje svedomie spytovali sami. 
 Takto nejako to dnes šikovne a dôstojne spravili Poliaci. Patrične vzdali hold premiérovi Putinovi, ktorí si dnes spolu s poľským premiérom Tuskom uctil pamiatku obetí Katyňského masakru. To gesto je jednoznačne prelomovým krokom v novodobých poľsko-ruských vzťahoch. Donedávna Rusko akýkoľvek podiel sovietskeho NKVD na vražde poľských dôstojníkov vytrvalo odmietalo a držalo sa verzie sovietskej histografie obviňujúcej z vraždy nacistické Nemecko. Ale nech bol tento krok (o ktorom sa slovenské média doteraz ani len slovkom nezmienili) akokoľvek veľkorysý, toho hlavného sa Poliaci nedočkali. V prejave Putina ani raz nepadlo to jednoduché ale bolestivé slovíčko „prepáčte".  V prejave sa mimochodom neobjavili ani slová „NKVD" či „Stalin". Poliaci si túto polovičatosť ruského prístupu všimli, pán Gašparovič a Fico zjavne nie. 
 Možno je to normálne. Medvedeva i Putina budú voliť Rusi, nie my. Je to Putin kto stojí za oživovaním kultu „sovietizmu", ktorým od svojho nástupu k moci masíruje egá a mozgy bežných Rusov. Je to Putin, ktorý sa nezdráha zaradiť Stalina do panteónu „veľkých Rusov". Je to smutné, ale je to jeho sväté (populistické) právo. 
 Našou svätou povinnosťou by malo byť držať si od Rusov v zdravej vzdialenosti od tela a dešifrovať dymové clony rafinovanej ruskej diplomacie. Kladenie vencov na Slavíne je pekná vec ale pokiaľ Rusi neprejavia aspoň trochu úprimnej snahy vniesť malé zrnko nefalšovanej úprimnosti do vzťahu so svojimi bývalými satelitmi bude treba podobné vábivé prelúdiá zo strany Ruska brať skutočne len ako PR a snahu o oživenie starej osudovej lásky.  Pri šikovnosti prezidenta a predsedu vlády však zostáva len dúfať, že aj stará láska raz zhrdzavie. Obzvlášť ak jeden z partnerov tú lásku väčšinou len predstiera. 
   
   
   

